Source Page: 5
PDF Index: 46
Title: FAQs – New Capital gains Taxation regime
Date: 24 July 2024
URL: https://incometaxindia.gov.in/Lists/Latest%20News/Attachments/673/FAQs%20-New-Capital-Gains-Taxation-regime.pdf
================================================================================

--- Page 1 ---
FAQs – New Capital gains Taxation regime  
 
Q1. What are the major changes brought about in the taxation of capital gains by 
the Finance (No.2) Bill, 2024?  
 
Ans. The taxation of capital gains has been rationalised and simplified. There are 5 
broad parameters to this rationalisation and simplification, namely: - 
 
(i) Holding period has been simplified. There are only two holding periods 
now, viz. 1 year and 2 year.  
(ii) Rates have been rationalised and made uniform for majority of assets.  
(iii) Indexation has been done away with for ease of computation with 
simultaneous reduction of rate from 20% to 12.5%.  
(iv) Parity between Resident and Non -resident.  
(v) No change in roll over benefits.   
 
Q2.  What is the date when the new taxation provisions comes into force?  
 
Ans. The new provisions for taxation of capital gains come into force from 
23.7.2024 and shall apply to any transfer made on or after 23.7.2024.  
 
Q3. How has the holding period b een simplified?  
 
Ans. Earlier there were three holding period for considering an asset to be a long -
term capital asset. Now the h olding period has been simplified. There are only two 
holding periods, - for listed securities, it is one year, for all other as sets, it is two 
years.  
 
Q4. Who will benefit from the change in holding period?  
 
Ans. The holding period of all listed assets will be now one year. Therefore, for 
listed units of business trusts (ReITs, InVITs ) holding period is reduced from 36 
months to 12 months. The holding period of gold, unlisted securities (other than 
unlisted shares) is also reduced from 36 months to 24 months.  
 
Q5.  What about the holding period of immovable property and unlisted share s? 
 
Ans. The holding period of immovable property and unlisted shares remains the 
same as earlier i.e. 24 months.  
 
 
 

--- Page 2 ---
Q6. Please elaborate on change in the rate structure for STT paid capital assets?  
 
Ans.  Rate for short -term STT paid listed equity, Equity oriented mutual fund and 
units of business trust (Section 111A) has increased from 15 to 20%. Similarly the 
rate for these assets for long -term (S. 112A) has increased from 10 to 12.5%.  
 
Q7. Is there any change in the exemption limit for long -term capital gains under 
section 112A which was earlier one lakh Rs.?  
 
Ans. Yes. The exemption limit of 1 lakh for LTCG on these assets has also increased 
to 1.25 lakh Rs.  This increased exemption limit will apply for FY 2024 -25 and 
subsequent years .  
 
Q8. Please elaborate on change in the rate structure for other long -term capital 
gains?  
 
Ans. The rate for other long -term capital gains on all assets has been rationalized t o 
12.5% without indexation  (Section 112) . This rate was earlier 20% with indexation. 
This will ease in simplifying the taxation of capital gains and their easy computation.  
 
Q9.   Who will benefit by change in rate from 20% (with indexation) to 12.5% 
(without indexation)?  
 
Ans. The reduction in the rate will benefit all category of assets. In most of the 
cases, the taxpayers will benefit substantially. But where the gain is limited vis -a vis 
inflation, the benefit will also be limited or absent in a few cases.  
 
Q10.  Can the taxpayer continue to avail the roll over benefits on capital gains?  
 
Ans. Yes. The roll over benefits remain the same as earlier.  There is no change in 
roll over benefi ts already available under the IT Act. Therefore, taxpayers who want 
to save on LTCG tax even with low rates, can continue to avail the roll over benefits 
on fulfillment of conditions as applicable.  
 
Q11.  In which assets, can the long -term capital gains be invested for roll over 
benefits?  
 
Ans. For roll over benefits, taxpayers can invest their gains in house under section 
54 or section 54F or in certain bonds under section 54EC. For complete details  of all 
roll over benefits,  please refer section 54, 54B , 54D, 54EC 54F , 54G  of the IT Act.  
 
 

--- Page 3 ---
 
Q12.  What is amount upto which roll over benefit is available?  
 
Ans. Investment of capital gain in 54EC bonds (up to Rs. 50 lakh) and in other 
cases , the capital gain is exempt from tax, subject to certain specified  conditions.  
 
Q13. What is the overall rationale for changes?  
 
Ans. Simplification of any tax structure has benefits of ease of compliance viz 
computation, filing, maintenance of records. This also removes the differential rates 
for various classes of asse ts.  
 
*****  
